%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%                                       ÁLGEBRA LINEAL Y GEOMETRÍA ANALÍTICA
%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%                                                GUÍA DE ESTUDIO 12
%                                            AUTOVALORES Y AUTOVECTORES
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Juan Felipe Restrepo
% jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar
% 2020-06-01
%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%=================================================================================================================
%                                                     FORMATO
%=================================================================================================================
% Compilar como notas:
\documentclass[11pt]{article}
\input{../auxiliar/conf_tps.tex}
%=================================================================================================================
% Comandos locales
\usetikzlibrary{matrix,decorations.pathreplacing, calc, positioning,fit}
\usetikzlibrary{tikzmark}   % Determinantes
\pgfplotsset{compat=1.16}
% Eliminación Gaussiana
\newenvironment{sysmatrix}[1]
 {\left(\begin{array}{@{}#1@{}}}
 {\end{array}\right)}

\newcommand{\ro}[1]{{\color{blue}\scriptscriptstyle{#1}}}
\newlength{\rowidth}% row operation width
\AtBeginDocument{\setlength{\rowidth}{3em}}
%=================================================================================================================
%                                                         TÍTULO
%=================================================================================================================
% Título y subtítulo
\title{\vspace{-1.5cm}Guía de Estudio XII \\Autovalores y Autovectores\\[3pt]
\normalsize{Álgebra Lineal y Geometría Analítica}}
% Fecha
\date{}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle
\pagestyle{normal}
\vspace{-2cm}
%=================================================================================================================
%                                                    OBJETIVOS
%=================================================================================================================
\section{Objetivo}
Organizar la lectura y el estudio de los temas de la sección 8.1:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Sección 8.1: Valores característicos y vectores característicos.}
\end{itemize}
%=================================================================================================================
%                                                   SECCIÓN 8.1
%=================================================================================================================
\section{Sección 8.1: Valores característicos y vectores característicos}
Lea cuidadosamente las definiciones y teoremas, prestando atención a la notación y a la simbología utilizada:
\begin{itemize}
  \item Definición 8.1.1: Valor característico y vector característico.
  \item Teorema 8.1.1.
  \item Definición 8.1.2: Ecuación y polinomio característico.
  \item Definición 8.1.3: Espacio característico.
  \item Definición de multiplicidad algebraica de un valor característico.
  \item Procedimiento para calcular valores característicos y vectores característicos.
  \item Teorema 8.1.3.
  \item Teorema 8.1.4.
  \item Definición 8.1.3: Multiplicidad geométrica de un valor característico.
  \item Teorema 8.1.5.
  \item Teorema 8.1.7: Teorema resumen (importante).
\end{itemize}
Realice los ejemplos: 8.1.1, 8.1.3, 8.1.4, 8.1.5, 8.1.7, 8.1.8, 8.1.9, 8.1.10, 8.1.11, y 8.1.12.

%--------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{Notas de clase: Valores característicos y vectores característicos}

Para comenzar  a hablar  sobre valores  y vectores  característicos (autovalores  y autovectores)  consideremos el
siguiente ejemplo.  Sea la transformación $T:\RR^2\to\RR^2$:
\[
  T\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}-2x+y\\3x\end{pmatrix}.
\]
podemos representar esta  transformación en forma matricial como:
\[
  \At= \begin{pmatrix}-2&1\\3&0\end{pmatrix}
\]
Trasformemos los vectores $\vv{v_1}=\E{1,1}$, $\vv{v_2}=\E{1,-1}$ y $\vv{v_3}=\E{1,3}$:
\begin{align*}
  T\vv{v_1}&=\At\vv{v_1}=\begin{pmatrix}-2&1\\3&0\end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-1\\3\end{pmatrix}\\
      T\vv{v_2}&=\At\vv{v_2}=\begin{pmatrix}-2&1\\3&0\end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}1\\-1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-3\\3\end{pmatrix}\\
      T\vv{v_3}&=\At\vv{v_3}=\begin{pmatrix}-2&1\\3&0\end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix}
\end{align*}

\deactivatequoting%
\begin{figure}[b!]
  \centering
  \subfloat[\label{fig:v1}Vectores $\vv{v_1}$ y $T\vv{v_1}$.]{%
    \begin{tikzpicture}[]
      \begin{axis}[axis equal image, width=0.4\textwidth,axis lines=middle,xtick={-4,-2,...,4},
        ytick={-4,-2,...,4}, grid=major, major grid style={black!20}, minor tick num= 1, xmin=-4, xmax=4,
        ymin=-4, ymax=4,
        xlabel={$x$},
        ylabel={$y$}
        ]
        \addplot[ultra thick, blue, ->]
        coordinates {(0, 0) (1,1)} node[above right]{\large{$\vv{v_1}$}};
        \addplot[ultra thick, red, ->]
        coordinates {(0, 0) (-1,3)} node[above left]{\large{$T\vv{v_1}$}};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    }
    \vspace{0.3cm}
  \subfloat[\label{fig:v2}Vectores $\vv{v_2}$ y $T\vv{v_2}$.]{%
    \begin{tikzpicture}[]
      \begin{axis}[axis equal image, width=0.4\textwidth,axis lines=middle,xtick={-4,-2,...,4},
        ytick={-4,-2,...,4}, grid=major, major grid style={black!20}, minor tick num= 1, xmin=-4, xmax=4,
        ymin=-4, ymax=4,
        xlabel={$x$},
        ylabel={$y$}
        ]
        \addplot[ultra thick, blue, ->]
        coordinates {(0, 0) (1,-1)} node[below right]{\large{$\vv{v_2}$}};
        \addplot[ultra thick, red, ->]
        coordinates {(0, 0) (-3,3)} node[above right]{\large{$T\vv{v_2}$}};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    }
    \vspace{0.3cm}
  \subfloat[\label{fig:v3}Vectores $\vv{v_3}$ y $T\vv{v_3}$.]{%
    \begin{tikzpicture}[]
      \begin{axis}[axis equal image, width=0.4\textwidth,axis lines=middle,xtick={-4,-2,...,4},
        ytick={-4,-2,...,4}, grid=major, major grid style={black!20}, minor tick num= 1, xmin=-4, xmax=4,
        ymin=-4, ymax=4,
        xlabel={$x$},
        ylabel={$y$}
        ]
        \addplot[ultra thick, blue, ->]
        coordinates {(0, 0) (1,3)} node[above right]{\large{$\vv{v_3}$}};
        \addplot[ultra thick, dashed, red, ->]
        coordinates {(0, 0) (1,3)} node[below right]{\large{$T\vv{v_3}$}};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    }
    \caption{}
\end{figure}
\activatequoting%

En las  figuras~\ref{fig:v1},  \ref{fig:v2} y \ref{fig:v3}  podemos observar los  tres vectores y  sus respectivas
transformaciones.  Si nos detenemos en las figuras~\ref{fig:v2} y \ref{fig:v3},  vemos que el vector $\vv{v_2}$ es
paralelo a su  transformado $T\vv{v_2}$,  y de igual  forma,  el vector $\vv{v_3}$ es  paralelo a $T\vv{v_3}$.  Lo
anterior nos indica  que existen algunos vectores del  dominio para los que la  transformación $T$ genera vectores
paralelos a estos.  A estos conjuntos de vectores los llamamos vectores característicos de la transformación.

La  Definición 8.1.1  formaliza este  concepto.  Sea una  matriz  $A_{n\times  n}$  (matriz  cuadrada).  El número
$\lambda$ se denomina valor característico/autovalor de $A$ si existe un vector $\vv{v}$,  diferente del nulo, tal
que (Definición 8.1.1):
\[
  A\vv{v}=\lambda\vv{v}.
\]
Si esta relación se cumple,  entonces llamamos al vector $\vv{v}$ vector característico/autovector de $A$ asociado
a $\lambda$.  Analicemos esta ecuación.  Observemos  que el lado izquierdo involucra el producto  de la matriz $A$
por el  vector $\vv{v}$,  cuyo  resultado es el  vector $A\vv{v}$.  El lado  derecho comprende  el producto  de un
escalar  $\lambda$ con  el mismo  vector $\vv{v}$.  Según  esto,  la ecuación  indica que  el vector  $A\vv{v}$ es
paralelo al vector $\vv{v}$.  Podemos ver que:
\begin{itemize}
  \item Si $\lambda$ es positivo, entonces  $A\vv{v}$ y $\vv{v}$ tienen la misma dirección.
  \item Si $\lambda$ es negativo, entonces  $A\vv{v}$ y $\vv{v}$ tienen dirección opuesta (el ángulo entre los
    vectores es 180\degree).
  \item Si $\B{\lambda}>1$, entonces la magnitud de $A\vv{v}$ es mayor que la magnitud de $\vv{v}$.
  \item Si $\B{\lambda}<1$, entonces la magnitud de $A\vv{v}$ es menor que la magnitud de $\vv{v}$.
  \item Si $\B{\lambda}=1$, entonces la magnitud de $A\vv{v}$ es igual a la magnitud de $\vv{v}$.
\end{itemize}

Observemos de nuevo  la figura~\ref{fig:v2}.  Vemos que el vector  $T\vv{v_2}=\At\vv{v_2}$ tiene dirección opuesta
al vector  $\vv{v_2}$.  Además,  la magnitud  de $T\vv{v_2}$  es mayor  que la  magnitud de  $\vv{v_2}$.  Esto nos
permite concluir  que el autovalor $\lambda$  asociado a $\vv{v_2}$  (autovector) es  negativo con  valor absoluto
mayor a uno ($\B{\lambda}>1$).  Del mismo modo podemos analizar la figura~\ref{fig:v3} y concluir que el autovalor
asociado a $\vv{v_3}$ es $\lambda=1$.

%--------------------------------------------------------
\subsection{Aclaraciones importantes:}
Con respecto a los autovalores y autovectores de una matriz podemos resaltar que:
\begin{enumerate}
  \item El valor característico $\lambda$ es un escalar real o complejo.
  \item Los autovectores son, por definición, distintos del vector nulo (importante). Observemos que el vector
    $\vv{v}=\vv{0}$ verifica la ecuación $A\vv{v}=\lambda\vv{v}$:
    \begin{align*}
      A\vv{v}&=\lambda\vv{v}\\
      A\vv{0}&=\lambda\vv{0}\\
        \vv{0}&=\vv{0}.
    \end{align*}
    Sin embargo, el vector nulo no es un autovector de $A$ (por definición de autovector).
  \item Si $\vv{v}$ es autovector de $A$ con autovalor $\lambda$,  entonces cualquier vector $\vv{u}=\alpha\vv{v}$
    (paralelo a $\vv{v}$) también es autovector de $A$ con el mismo autovalor:
    \begin{align*}
      A\vv{u}&= A\alpha\vv{v} &&\text{Reemplazando $\vv{u}=\alpha\vv{v}$.}\\
             &=\alpha A\vv{v} && \\
             &=\alpha\lambda\vv{v}&&\text{Reemplazando $A\vv{v}=\lambda\vv{v}$.}\\
             &=\lambda\alpha\vv{v}\\
             &=\lambda\vv{u}&&\text{Reemplazando $\alpha\vv{v}=\vv{u}$.}.
    \end{align*}
    La última ecuación muestra que el vector $\vv{u}$ es autovector de $A$ con autovalor $\lambda$.
  \item  La  Definición  8.1.1 de  trata  sobre  los autovalores  y  autovectores  de  una  matriz  $A$.  Para una
  transformación lineal se  considera la misma definición  ya que cualquier trasformación  lineal es caracterizada
  de forma única por una matriz de transformación.
\end{enumerate}
%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio 1:}

Considere la transformación lineal:
$  T:\,\RR^3 \to \RR^3; \quad T \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}3x+2y-z\\2x+3y+z\\5z\end{pmatrix}.$
Muestre que el vector  $\vv{v}=\E{1,1,0}$ es autovector de $T$ y encuentre su autovalor asociado.

El enunciado nos presenta una transformación lineal de $\RR^3\to\RR^3$ cuya matriz de transformación es:
 \[
   \At = \begin{pmatrix}3&2&-1\\2&3&1\\0&0&5\end{pmatrix}
 \]
Si $\vv{v}=\E{1,1,0}$ es autovector de $T$, entonces debe cumplir con la ecuación $\At\vv{v}=\lambda\vv{v}$:
\[
 \At\vv{v}=\begin{pmatrix}3&2&-1\\2&3&1\\0&0&5\end{pmatrix} \begin{pmatrix}1\\1\\0\end{pmatrix}=
   \begin{pmatrix}5\\5\\0\end{pmatrix}=5\begin{pmatrix}1\\1\\0\end{pmatrix}=5\vv{v}.
\]
Esta igualdad demuestra que el vector $\E{1,1,0}$ es un autovector de la matriz $\At$ asociado al autovalor
$\lambda=5$.

\textbf{Como obtener los valores característicos de una matriz $A$?}

Los autovalores de una matriz $A$ se pueden obtener de la ecuación característica (Teorema 8.1.1):
\[
      p\E{\lambda}=\det\E{A-\lambda I}=0.
\]
donde $p\E{\lambda}$ se llama  polinomio característico.  La ecuación nos dice que  los valores característicos de
la matriz $A$ son los  valores de $\lambda$ que hacen que el polinomio característico  sea igual a cero.  En otras
palabras, los autovalores son las raíces de $p\E{\lambda}$. Algunos aspectos que debemos tener en cuenta son:
\begin{itemize}
  \item Si la matriz $A$ es de $n\times n$, entonces el grado $p\E{\lambda}$ es $n$.
  \item  La multiplicidad  de cada  raíz de  $p\E{\lambda}$  es  llamada  multiplicidad  algebraica  del autovalor
  $\lambda$.
\item Que el grado  del polinomio característico sea $n$,  no implica que  hallan $n$ autovalores distintos (puede
pasar).  Lo que siempre  se cumple es que la  suma de las multiplicidades algebraicas de  todos los autovalores es
igual a $n$.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio 2:}

Para la transformación del Ejercicio~1. Encuentre cada uno de los autovalores y su multiplicidad algebraica.

Para calcular  los autovalores de $T$  debemos encontrar el polinomio  característico de la  matriz $\At$ (Teorema
8.1.1):
\[
  p\E{\lambda}=\det\E{\At-\lambda I}
              =\B{\begin{pmatrix}3&2&-1\\2&3&1\\0&0&5\end{pmatrix}-
    \begin{pmatrix}\lambda&0&0\\0&\lambda&0\\0&0&\lambda\end{pmatrix}}
      ={\begin{vmatrix}3-\lambda&2&-1\\2&3-\lambda&1\\0&0&5-\lambda\end{vmatrix}}
\]
Calculando el determinante (expandiendo por la última fila):
\begin{align*}
  p\E{\lambda}= \begin{vmatrix}3-\lambda&2&-1\\2&3-\lambda&1\\0&0&5-\lambda\end{vmatrix}&=
    \E{5-\lambda}\E{-1}^6 \begin{vmatrix}3-\lambda & 2\\2&3-\lambda\end{vmatrix}&&\\
      &=\E{5-\lambda}\Q{\E{3-\lambda}^2 - 4}&&\\
    &=\E{5-\lambda}\Q{9-6\lambda+\lambda^2-4}&& \text{Desarrollando el binomio al cuadrado.}\\
    &=\E{5-\lambda}\Q{\lambda^2 -6\lambda+5} &&\\
    &=\E{5-\lambda}\E{\lambda-1}\E{\lambda-5} && \text{Factorizando.} \\
    &=-\E{\lambda-5}^2\E{\lambda-1}&& \text{Observar que $\E{5-\lambda}=-\E{\lambda-5}$ y}\\
    & && \text{y agrupar.}
\end{align*}
La última ecuación muestra que  la ecuación característica es $p\E{\lambda}=-\E{\lambda-5}^2\E{\lambda-1}=0$.  Por
lo tanto,  el primer autovalor es $\lambda_1=5$ con  multiplicidad algebraica $m_a\E{\lambda_1}=2$ y el segundo es
$\lambda_2=1$ con multiplicidad algebraica $m_a\E{\lambda_2}=1$.  También podemos verificar que:
\[
  m_a\E{\lambda_1}+m_a\E{\lambda_2}= 2+1 =3=n.
\]

\textbf{Como obtener los vectores característicos de una matriz $A$?}

Para encontrar los autovectores de una matriz $A$ asociados al autovalor $\lambda$, resolvemos el sistema:
\[
  \E{A-\lambda I}\vv{v}=\vv{0}.
\]
Observemos que es un sistema homogéneo,  donde la matriz de coeficientes es $\E{A-\lambda I}$ y la incógnita es el
vector  $\vv{v}$.  Este  sistema  homogéneo puede  tener  solución  única  o  infinitas  soluciones.  Sin embargo,
esperamos que tenga infinitas soluciones ya que $\lambda$ es un número que hace que:
\[
  \det\E{A-\lambda I}=0.
\]
Por  otro  lado,  estaríamos en  un  error si  el  sistema tuviera  solución  única  ya  que  esta  solución sería
$\vv{v}=\vv{0}$ y el vector nulo no es un autovector, por definición.

%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio 3:}
Para la transformación del Ejercicio~1. Encuentre todos los autovectores asociados a cada autovalor.

Sea $\vv{v}=\E{x,y,z}$ un autovector asociado al autovalor $\lambda_1=5$, entonces:
\begin{align*}
  \E{A-\lambda_1 I}\vv{v}&=\vv{0} &&\\
  \begin{pmatrix}3-\lambda_1&2&-1\\2&3-\lambda_1&1\\0&0&5-\lambda_1\end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}
    & =\begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix}&&\\
  \begin{pmatrix}3-5&2&-1\\2&3-5&1\\0&0&5-5\end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}
    & =\begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix}&&\text{Reemplazando $\lambda_1=5$.}\\
  \begin{pmatrix}-2&2&-1\\2&-2&1\\0&0&0\end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}
    & =\begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix}&&\\
\end{align*}
Resolviendo el sistema:
\begin{alignat*}{2}
  % Matriz Original (Primera matriz)
\begin{sysmatrix}{rrr|l}
 -2 &  2 & -1 & 0 \\
  2 & -2 &  1 & 0 \\
  0 &  0 &  0 & 0 \\
\end{sysmatrix}
% Operaciones por renglón (más de una operación)
& \ro{R_1+R_2\to R_2}
% Segunda Matriz
\begin{sysmatrix}{rrr|l}
 -2 &  2 & -1 & 0 \\
  0 &  0 &  0 & 0 \\
  0 &  0 &  0 & 0 \\
\end{sysmatrix}
\end{alignat*}
% Sistema Equivalente
encontramos el sistema equivalente:
\[
  \begin{cases}-2x+2y-z=0\end{cases}\Rightarrow
  \begin{cases}z=-2x+2y\end{cases}.
\]
Según este sistema, las infinitas soluciones son:
\[
  \vv{v}=
  \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}=
  \begin{pmatrix}x\\y\\-2x+2y\end{pmatrix}=
  x\begin{pmatrix}1\\0\\-2\end{pmatrix}+y \begin{pmatrix}0\\1\\2\end{pmatrix}
\]
Si hacemos $x=t$ y $y=s$ con $t,s\in\RR$, entonces:
\[
  \vv{v}=t\begin{pmatrix}1\\0\\-2\end{pmatrix}+s \begin{pmatrix}0\\1\\2\end{pmatrix}
\]
Esta ecuación  indica que cualquier  autovector $\vv{v}$ asociado  al autovalor  $\lambda_1=5$ es  una combinación
lineal  de los  vectores $\E{1,0,-2}$  y $\E{0,1,2}$.  Lo  anterior  implica  que  existen  infinitos autovectores
asociados  al autovalor  $\lambda_1$,  sin embargo,  decimos  por  convención  que  los  autovectores  asociados a
$\lambda_1$ son  $\E{1,0,-2}$ y $\E{0,1,2}$.
Es importante  mencionar que todos  los autovectores asociados a  un autovalor forman  un espacio vectorial,  pero
elegimos solo los vectores de una base de este espacio para llamarla autovectores asociados.

En conclusión los autovectores asociados a $\lambda_1$ son los vectores $\E{1,0,-2}$  y $\E{0,1,2}$.

Por otro lado, sea $\vv{v}=\E{x,y,z}$ un autovector asociado al autovalor $\lambda_2=1$, entonces:
\begin{align*}
  \E{A- \lambda_2I}\vv{v}&=\vv{0}\\
  \begin{pmatrix}2&2&-1\\2&2&1\\0&0&4\end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}
    & =\begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix}.
\end{align*}
Resolviendo el sistema:
\begin{alignat*}{2}
  % Matriz Original (Primera matriz)
\begin{sysmatrix}{rrr|l}
  2 &  2 & -1 & 0 \\
  2 &  2 &  1 & 0 \\
  0 &  0 &  4 & 0 \\
\end{sysmatrix}
% Operaciones por renglón (más de una operación)
& \ro{-R_1+R_2\to R_2}
% Segunda Matriz
\begin{sysmatrix}{rrr|l}
  2 &  2 & -1 & 0 \\
  0 &  0 &  2 & 0 \\
  0 &  0 &  4 & 0 \\
\end{sysmatrix}
& \ro{-2R_2+R_3\to R_3}
% Tercera Matriz
\begin{sysmatrix}{rrr|l}
  2 &  2 & -1 & 0 \\
  0 &  0 &  2 & 0 \\
  0 &  0 &  0 & 0 \\
\end{sysmatrix}
\end{alignat*}
% Sistema Equivalente
encontramos el sistema equivalente:
\[
  \begin{cases}2x+2y-z=0\\2z=0\end{cases}\Rightarrow
  \begin{cases}2x+2y=0\\z=0\end{cases}\Rightarrow
  \begin{cases}x=-y\\z=0\end{cases}
\]
cuyas infinitas soluciones se pueden escribir como:
\[
  \vv{v}=
  \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}=
  \begin{pmatrix}-y\\y\\0\end{pmatrix}=
  y\begin{pmatrix}-1\\1\\0\end{pmatrix}
\]
Si $y=t$ con $t\in\RR$, podemos decir que:
\[
  \vv{v}= t\begin{pmatrix}-1\\1\\0\end{pmatrix}.
\]
Por  tanto,  los  autovectores  asociados  a  $\lambda_2=1$  son  todas  las  combinaciones  lineales  del  vector
$\E{-1,1,0}$,  o lo que es lo mismo,  todos los vectores paralelos a este.  No obstante, decimos que el autovector
asociado a $\lambda_2$ es $\E{-1,1,0}$.

\textbf{Espacio característico asociados a un autovalor:}
Según la Definición 8.1.3  y el Teorema 8.1.2,  el espacio característico de un  autovalor lambda es el subespacio
vectorial de $\RR^n$:
\[
  E_\lambda=\W{\vv{v}\in\RR^n: A\vv{v}=\lambda\vv{v}}
\]
En palabras simples,  el espacio característico de $\lambda$ está conformado por todos los vectores de $\RR^n$ que
cumplen con la relación  $A\vv{v}=\lambda\vv{v}$.  Esta relación no solo la cumplen todos  los autovectores de $A$
asociados a $\lambda$, sino también el vector nulo (que no es autovector).  No obstante, recordemos que una de las
condiciones para que un conjunto de vectores sea un  espacio vectorial,  es que este debe contener al vector nulo.
Entonces, siendo rigurosos, debemos decir que el espacio característico de $\lambda$ está conformado por todos los
autovectores asociados a este autovalor más el vector nulo.

La multiplicidad geométrica del autovalor $\lambda$ se define como la dimensión de su espacio característico:
\[
  m_g\E{\lambda}=\text{dim}\E{E_\lambda}.
\]
%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio 4:}
Para la transformación del Ejercicio~1. Encuentre el espacio característico asociado a cada autovalor y su
multiplicidad geométrica.

Por un lado,  encontramos que  los autovectores asociados a $\lambda_1=5$ son todas  las combinaciones lineales de
los vectores $\E{1,0,-2}$ y $\E{0,1,2}$.  Por tanto:
\[
  E_{\lambda_1}=\gen\W{\begin{pmatrix}1\\0\\-2\end{pmatrix};\begin{pmatrix}0\\1\\2\end{pmatrix}}
\]
y su multiplicidad  geométrica  es  $m_g\E{\lambda_1}=2$.  Podemos  ver  que  $E_{\lambda_1}$  es un subespacio de
$\RR^3$,  específicamente es  un plano que  pasa por el  origen.  Cualquier vector contenido  en este plano  es un
autovector de $\At$ asociado al autovalor $\lambda_1$.

Por otro lado, los autovectores asociados a $\lambda_2=1$ son las combinaciones lineales de $\E{-1,1,0}$:
\[
  E_{\lambda_2}=\gen\W{\begin{pmatrix}-1\\1\\0\end{pmatrix}}.
\]
y su multiplicidad geométrica es $m_g\E{\lambda_2}=1$.  Podemos decir  que $E_{\lambda_2}$ es una recta de $\RR^3$
que pasa por el origen y cualquier vector contenido en esa recta es autovector de $\At$ asociado a $\lambda_2$.

%=================================================================================================================
%                                                      BIBLIOGRAFÍA
%=================================================================================================================
\nocite{Grossman2008}
\bibliographystyle{../auxiliar/model2-names}
\bibliography{../auxiliar/Math_bibliography}
%=================================================================================================================
\end{document}
%=================================================================================================================
